=============================================================
Послание епископа Эстонии по поводу открытия синода епископов
=============================================================

.. image:: /../docs/.static/657_143.png
  :width: 30%
  :align: right

Возлюбленные братья и сестры!

Иисус сказал Петру: «Я говорю тебе: ты – Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее» (Мф 16:18). Эти слова Иисуса – великое обещание человечеству и всем христианам. Иисус, а не люди, Он является тем, кто строит Церковь, и эта Церковь зиждется на учении своего Cпасителя, несмотря на исторические события и человеческие грехи. Петр (и его преемники) является Римским епископом, настоящей скалой, на которую опирается Иисус, знаком и основой единства Церкви и церковной веры.

Конечно, эти слова не значат, что только Римский епископ управляет Церковью
Христовой и учит ее. Поэтому с первых лет существования Церкви проходило
множество церковных соборов и синодов – большие и меньшие по охвату встречи
епископов, целью которых было обсуждать, находясь в общении с Папой Римским,
вопросы, касающиеся учения Церкви или жизни, углубляться в них на основе
Священного Писания и Предания Церкви и заново доносить их до всех католиков со
всё большей ясностью и конкретностью. После II Ватиканского церковного собора
эта традиция выражается в регулярных синодах епископов. Это встречи епископов,
проходящие каждые два года, чтобы по просьбе Папы обсуждать вопросы, касающиеся
жизни Церкви. Следующий синод епископов – 16-й регулярный синод, который
состоится в октябре 2023 года.

Темой будущего синода епископов является синодальность Церкви: каким образом
весь народ Божий, все католики и каждый из нас может активно участвовать в жизни
Церкви и связанных с ней решениях. В этот раз Папа Римский Франциск попросил,
чтобы перед ассамблеей синода повсюду в мире прошло совещание католиков. Это
предсинодальное совещание должно быть настолько широкоохватным, насколько это
возможно. Цель Папы заключается в том, чтобы составить т. н. instrumentum
laboris, или рабочий документ с собранными в ходе совещания предложениями,
которые участники синода епископов будут обсуждать в 2023 году. Первая фаза
синода (синодальный путь) начнется во всех епархиях по всему миру торжественной
мессой в воскресенье, 17 октября 2021 года.

Возлюбленные братья и сестры, прошу вас великодушно отозваться на просьбу Папы
участвовать в этом совещании. Это знак любви к Церкви и желание участвовать в ее
жизни как Тела Христова. Поскольку мы являемся частью Тела Христова прежде всего
через Святые Таинства, участие в жизни Церкви Христовой, которую постоянно
строит Христос, усиливает наше христианское призвание. Святой Престол
опубликовал необходимые руководства и тематические пункты, которые папа Франциск
просит обсудить и переводы которых скоро будут готовы. От нас ждут не только
заполнения опросника, но и того, чтобы в наших общинах, молитвенных группах,
библейских кружках и др. состоялось живое обсуждение, обмен мнениями, поскольку
мы образуем единую семью, которой является Церковь.

Я очень благодарен всем, кто хочет участвовать в этом обсуждении, и особенно
тем, кто готов помочь, чтобы оно прошло в Эстонии как можно более плавно и
организованно. Согласно рекомендациям Святого Престола, я назначил по этому
случаю референтом медиа г-жу Марге-Марие Паас и референтом синода г-на Люка
Саффре – оба из Таллинской общины свв. апп. Петра и Павла. Другие члены разных
общин помогут им, чтобы необходимая информация достигала каждого католика или
интересующегося лица. Прошу вас помочь им, чтобы облегчить и сделать
плодотворнее их работу.

Тремя большими темами, в которые просит нас углубиться Папа Франциск, являются
communion, participation, mission (общение, участие и миссия). Это не
абстрактные темы или теоретические вопросы, они собирают всё воедино: миссия –
это как именно Католическая церковь в нашем городе, Эстонии, Европе и мире может
лучше выполнять миссию, которую доверил ей ее Основатель: «Идите по всему миру и
проповедуйте Евангелие всей твари» (Мк 16:15). И каким образом каждый из нас
может активно участвовать в этой миссии.

Сейчас, в октябре, который традиционно является месяцем Святого Розария,
обратимся через Розарий с особым доверием к заступничеству Божьей Матери, пусть
этот синод и та работа, которая будет проходить в течение предстоящих двух лет,
принесут много плодов во славу Бога и на благо людей.

\+ Епископ Филипп Журдан

Таллин, 10.10.2021

(Copied from `the official document <https://kt.katoliku.ee/sobytiya/novosti-prikhoda/379-poslanie-episkopa-estonii-po-povodu-otkrytiya-sinoda-episkopov>`__)
